%\documentclass[11pt]{scrartcl}
\documentclass[11pt, twoside, a4paper, BCOR8mm, DIV12, bibtotoc,idxtotoc]{scrbook}
\usepackage{german}
\usepackage{typearea}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[latin1]{inputenc}

% Zusaetzliche Picture-Umgebungen (z.B. shadowenv)
\usepackage{picins}

% Header anpassbar
\usepackage{fancyhdr}

% Headings umdefinieren
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[LE]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyfoot[RO, LE]{\thepage}

%\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
%\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\addtolength{\headwidth}{1cm}

\parindent0.0mm
\parskip0.3cm    
\typearea{13}

\begin{document}

\frontmatter

\begin{titlepage}

\begin{center}
\rule[-.1in]{16cm}{1mm}\\[3mm]
{\fontfamily{cmss}\fontseries{bx}\fontshape{n}\fontsize{20}{20pt}\selectfont
  www.openbib.org $\bullet$ Open Library WebServices}\\[-2mm]
\rule[-.1in]{16cm}{1mm}

\vspace{5cm}

  \textbf{\fontfamily{cmss}\fontseries{bx}\fontshape{n}\fontsize{30}{30pt}\selectfont Open Library WebServices\\[3mm] Technische Dokumentation}

  \vspace{2cm}

  Oliver Flimm \texttt{<flimm@openbib.de>}\\
  Stand: \today

  \vspace{8cm}

\rule[-.1in]{16cm}{1mm}\\[3mm]
{\fontfamily{cmss}\fontseries{bx}\fontshape{n}\fontsize{20}{20pt}\selectfont
  www.openbib.org $\bullet$ Open Library WebServices}\\[-2mm]
\rule[-.1in]{16cm}{1mm}

\end{center}

\end{titlepage}

%\thispagestyle{empty}

%\begin{verbatim}


%Copyright (c) 2005 Oliver Flimm <flimm@openbib.org>

%Es wird die Erlaubnis gegeben dieses Dokument zu kopieren, verteilen 
%und/oder zu veraendern unter den Bedingungen der GNU Free
%Documentation License, Version 1.1 oder einer spaeteren, von der Free 
%Software Foundation veroeffentlichten Version; mit den
%Unveraenderlichen Abschnitten DEREN TITEL AUFGEZAEHLT sind, mit den 
%Vorderseitentexten die AUFGEZAEHLT sind, und mit den Rueckseitentexten
%die AUFGEZAEHLT sind. Eine Kopie dieser Lizenz ist in dem Abschnitt 
%enthalten, der mit "GNU Free Documentation License"
%\end{verbatim}

\tableofcontents

\mainmatter

\chapter{Hintergrund und Zielsetzung}

Ein großes Problem in der derzeitigen Bibliothekslandschaft ist die
Zersplitterung der angebotenen Dienste. Typischerweise bildet ein
kommerzielles Bibliothekssystem mit Diensten wie Katalogi\-sier\-ung,
Erwerbung, Ausleihe und Recherche über einen WebOPAC die Basis, an die
andere, meist externe Dienste wie zusätzliche Datenbankrecherchen oder
Ähnliches angebunden werden müssen. Ebenso besteht die Möglichkeit,
dass die Dienste des eigentlichen Bibliothekssystems nicht vollständig
integriert sind und auch hier eine gegenseitige Anbindung erst
geschaffen werden muss.

Als Auswege werden u.a. monolithische Portallösungen der jeweiligen
Anbieter von Bibliotheks\-sys\-temen gesehen, da diese naturgemäß die
Anbindung des wichtigen Dienstes Ausleihe mitbringen. Die Anbindung
dieses Dienstes kann aufgrund seiner generellen Wichtigkeit dann als
wesentlicher angesehen werden, als die Qualität und die Fähigkeiten
des jeweiligen Portals.

Sinnvoller und mit deutlich mehr Freiheit bei der Auswahl des 'besten
Systems für den jeweiligen Zweck' verbunden ist die Kopplung
unterschiedlicher Systeme über geeignete Kommunikations\-schnitt\-stellen
herzustellen.

Ein international standardisiertes Verfahren, diese
Kommunikations\-schnitt\-stelle zu verwirklichen sind WebServices auf der
Basis von XML-RPC oder SOAP. Damit können verschiedene
Program\-mier\-spra\-chen verwendet werden.

Eine wesentliche Voraussetzung für die Integrationsfähigkeit ist die
Offenheit der Schnittstelle. Nur damit ist die Anbindung beliebiger
Systeme gewährleistet, während man bei der Verwendung proprietärer
Protokolle den Interessen des jeweiligen Unternehmens ausgeliefert
ist.

Ein weiterer Vorteil einer offenen Schnittstelle ist die langfristige
Nutzung von Anwendungen, die auf Grundlage dieser Schnittstelle
programmiert wurden, auch bei möglichen Systemwechseln. Lediglich die
Realisierung der Webservices für das jeweilige neue Bibliotheks\-system
ist dann zu ändern.

Aus diesem 'Freiheitsgedanken' heraus und der entsprechenden konkreten
Problemstellung im OpenBib Recherche-Portal, bei der genau diese
Fragen bei der Anbindung des lokalen Bibliotheks\-systems eine Rolle
spielten, wurde mit der Implementierung einer freien, auf SOAP
basierenden WebServices-Schnittstelle begonnen.

Die Open Library WebServices sind geboren.

Wie schon OpenBib wurden Sie ursprünglich als Freizeitprojekt unter
der GPL als OpenSource-Software begonnen und werden derzeit im
Wesentlichen auch in diesem Rahmen weiterentwickelt. Geplant ist
jedoch die Ausweitung auf weitere interessierte Entwickler, um eine
allgemeine Nut\-zung der Schnittstelle insbesondere im Hinblick auf
zusätzliche Funktionalitäten weiter voran\-zu\-treiben.

Insofern ist jeder herzlich eingeladen, bei der Weiterentwicklung und
Definition der Schnittstelle mitzuwirken.

\chapter{Referenz}


\section{Implementierung}

Die Open Library WebServices, kurz OLWS, wurden mit dem Perl-Modul
\texttt{SOAP::Lite} entwickelt. Damit ist eine Implementierung
weiterer Funktionen sehr einfach m"oglich. Durch die Verwendung von
SOAP kann jedoch prinzipiell auch jede andere Programmiersprache
genutzt werden, um die WebServices anzusprechen bzw. die bestehenden
WebServices zu reimplementieren.

\section{WebServices}

\subsection{urn:/Authentication}

\subsubsection*{Beschreibung}
"Uber dieses WebService wird die Authentifizierung am jeweiligen
System gesteuert.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Unterst"utzte Zielsysteme & \texttt{Sisis}\\
  &\\
  Implementiert "uber die Module & \texttt{OLWS::Sisis::Authentication.pm}\\
\end{tabular}

\subsubsection{Funktionen}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Funktionsname & \texttt{authenticate\_user}\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Benutzername, Passwort, Datenbankname})\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Benutzerinformationen:\\
  & Vorname, Nachname, Geschlecht, Geburtsdatum, Ort, Strasse, PLZ,
  Soll, Guthaben, Avanz, Branz, Bestellanz, Pflanz, Vmanz, Maanz,
  Vlanz, Sperre, Sperrdatum, Email\\
  
  
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\subsection{urn:/Circulation}

\subsubsection*{Beschreibung}

"Uber dieses WebService werden benutzerkonto- bzw. ausleihspezifische
Funktionen gesteuert.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Unterst"utzte Zielsysteme & \texttt{Sisis}\\
  &\\
  Implementiert "uber die Module & \texttt{OLWS::Sisis::Circulation.pm}\\
\end{tabular}

\subsubsection{Funktionen}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Name & \texttt{get\_borrows}\\
  Beschreibung & Lieferung von Ausleihinformationen zu
  einem authentifizierten Nutzer einer spezifischen Zieldatenbank\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Benutzername, Passwort, Datenbankname)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Array mit Ausleihinformationen:\\
  & Katkey, Signatur, MTyp, Mediennummer, AusleihDatum, RueckgabeDatum\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Name & \texttt{get\_orders}\\
  Beschreibung & Lieferung von Bestellinformationen zu
  einem authentifizierten Nutzer einer spezifischen Zieldatenbank\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Benutzername, Passwort, Datenbankname)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Array mit Bestellinformationen:\\
  & Katkey, Signatur, MTyp, Status, Mediennummer, BestellDatum\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Name & \texttt{get\_reservations}\\
  Beschreibung & Lieferung von Vormerkungsinformationen zu
  einem authentifizierten Nutzer einer spezifischen Zieldatenbank\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Benutzername, Passwort, Datenbankname)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Array mit Vormerkungsinformatione:\\
  & Katkey, Mediennummer, VormerkDatum, AufrechtDatum, Stelle\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Name & \texttt{get\_reminders}\\
  Beschreibung & Lieferung von "Uberziehungs- bzw. Geb"uhreninformationen zu
  einem authentifizierten Nutzer einer spezifischen Zieldatenbank\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Benutzername, Passwort, Datenbankname)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Array mit "Uberziehungsinformationen:\\
  & Katkey, Mediennummer, AusleihDatum, Leihfristende, Mahngebuehr, Saeumnisgebuehr\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\subsection{urn:/Media}

\subsubsection*{Beschreibung}

"Uber dieses WebService wird der Zugriff auf die Katalogdaten im
Zielsystem gesteuert.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Unterst"utzte Zielsysteme & \texttt{Sisis}\\
  &\\
  Implementiert "uber die Module & \texttt{OLWS::Sisis::Media.pm}\\
\end{tabular}

\subsubsection{Funktionen}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Name & \texttt{get\_native\_title\_by\_katkey}\\
  Beschreibung & Lieferung der Titelinformationen zu einem Katkey
  direkt aus den nativen Datenbank-Blobs\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Datenbankname, Katkey)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Titeldaten im jeweiligen nativen Kategorienschema\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv}

\subsection{urn:/MediaStatus}

\subsubsection*{Beschreibung}

"Uber dieses WebService wird der Medienausleihstatus zu den jeweiligen
Medien geliefert.

\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Unterst"utzte Zielsysteme & \texttt{Sisis}\\
  &\\
  Implementiert "uber die Module & \texttt{OLWS::Sisis::MediaStatus.pm}\\
\end{tabular}

\subsubsection{Funktionen}

\begin{shadowenv}
\begin{tabular}{lp{10cm}}
  Funktionsname & \texttt{get\_mediastatus}\\
  \hline
  Argumente     & \texttt{(Katkey, Datenbankname)}\\
  R"uckgabe bei Erfolg & Ausleihstatus eines Mediums\\
  & Signatur, Exemplar, Standort, Status, Rueckgabe\\
  &\\
  % Fehlercodes: &\\
  
  % \texttt{100-199} & Authentifizierungsfehler\\
  % \texttt{200-299} & Datenbankfehler\\
\end{tabular}
\end{shadowenv} 

\chapter{Programmierbeispiele}

F"ur die Programmierung der WebServices in Perl wird das Modul
\texttt{SOAP::Lite} genutzt. Mit diesem ist es sehr einfach m"oglich
sowohl die Client- wie auch die Server-Seite der
SOAP-Kommunikationspartner zu implementieren.

\section{Client}

Der Client wird durch folgendes Grund-Konstrukt
implementiert. Beispielhaft wird der Programm-Code der Funktion
\texttt{authenticate\_olws\_user} aus \texttt{OpenBib::Login::Util}
verwendet.

\begin{verbatim}
use SOAP::Lite;
\end{verbatim}

Mit \texttt{use} wird das Modul \texttt{SOAP::Lite} importiert.

\begin{verbatim}
sub authenticate_olws_user {
[...]

  my $soap = SOAP::Lite
  -> uri("urn:/Authentication")
  -> proxy($circcheckurl);
\end{verbatim}

Es wird ein SOAP-Objekt \texttt{\$soap} erzeugt, welches den Service
\texttt{urn:/Authentication} anspricht, der "uber den effektiven URL
\texttt{\$circcheckurl} erreicht wird. Hinter \texttt{\$circcheckurl}
kann sich serverseitig ein \texttt{mod\_perl}-Handler, ein CGI-Skript
oder ein eigenst"andiger D"amon verstecken.

\begin{verbatim}
  my $result = $soap->authenticate_user($username,$pin,$circdb);
\end{verbatim}

"Uber das SOAP-Objekt \texttt{\$soap} wird auf dem entfernten Server
die Methode \texttt{authenticate\_user} mit entsprechenden Argumenten
aufgerufen. Das Ergebnis dieses Aufrufs wird in \texttt{\$result}
abgespeichert.

\begin{verbatim}
  my %userinfo=();

  unless ($result->fault) {
    
    if (defined $result->result){
      %userinfo = %{$result->result};
      $userinfo{'erfolgreich'}="1";
    }
    else {
      $userinfo{'erfolgreich'}="0";
    }
  } 
  else {
    $logger->error("SOAP Authentication Error", join ', ', 
      $result->faultcode, $result->faultstring, $result->faultdetail);
  }
\end{verbatim}

Je nachdem, ob der Aufruf erfolgreich war bzw. nicht, werden
verschiedene Aktionen durchgef"uhrt, z.B. eine Fehlermeldung via
\texttt{log4Perl} geloggt.

\begin{verbatim}
[...]
}
\end{verbatim}

\section{Server}

Der Server kann als CGI-Programm, als eigenst"andiger D"amon oder
unter mod\_perl laufen. Aus Performance-Gr"unden sollte auf die
CGI-Variante im Produktionsbetrieb verzichtet werden. F"ur den
Testbetrieb ist sie jedoch sehr gut geeignet.

Grunds"atzlich besteht der Server aus einem Dispatcher, der als
CGI-Skript, D"amon oder mod\_perl-Modul l"auft. Dieser Dispatcher
nimmt die Anfragen entgegen und verteilt sie entsprechend der in ihm
konfigurierten Namensr"aume auf ebenfals konfigurierte Klassen oder
Module. 

Ein Beispiel f"ur einen einfachen Dispatcher auf CGI-Basis lautet:

\begin{verbatim}
use SOAP::Transport::HTTP;
use Log::Log4perl;

Log::Log4perl->init_once($OLWS::Config::config{log4perl\_path});

SOAP::Transport::HTTP::CGI
  -> dispatch_with({
                  'urn:/Authentication' => 'OLWS::Sisis::Authentication',
                  'urn:/Circulation'    => 'OLWS::Sisis::Circulation',
                  'urn:/Media'          => 'OLWS::Sisis::Media',
                  'urn:/MediaStatus'    => 'OLWS::Sisis::MediaStatus',
                   })
  -> handle;
\end{verbatim}

In diesem Dispatcher werden die Namenr"aume
\texttt{urn:/Authentication}, \texttt{urn:/Circulation},\newline
\texttt{urn:/Media} und \texttt{urn:/MediaStatus} definiert sowie
diesen Namensr"aumen die Module \newline \texttt{OLWS::Sisis::*}, in
denen die Funktionen implementiert sind, zugeordnet.

F"ur die Implementation muss dann nur noch das entsprechende Modul
\texttt{OLWS::xyz::*} mit seinen Funktionen in Form eines Packages
geschrieben werden. So ein Modul hat folgende Form:
\begin{verbatim}
package OLWS::Sisis::Media;

use strict;
use warnings;

use Log::Log4perl qw(get_logger :levels);
use DBI;
use OLWS::Sisis::Config;
use OLWS::Sisis::Data;

# Importieren der Konfigurationsdaten als Globale Variablen
# in diesem Namespace

use vars qw(%config);

*config=\%OLWS::Sisis::Config::config;

sub get_native_title_by_katkey {

  my ($class, $database, $katkey) = @_;

  # Log4perl logger erzeugen

  my $logger = get_logger();

  #####################################################################
  # Verbindung zur SQL-Datenbank herstellen

  my $dbh=DBI->connect("DBI:$config{dbimodule}:dbname=$database;
                        server=$config{dbserver};
                        host=$config{dbhost};port=$config{dbport}", 
                        $config{dbuser}, $config{dbpasswd}) 
     or $logger->error_die($DBI::errstr);

  my $sikfstabref=OLWS::Sisis::Data::get_sikfstabref($dbh,$database);
  my $titelref=OLWS::Sisis::Data::get_titref_by_katkey($sikfstabref,
                                              $dbh,$database,$katkey);

  return $titelref;
}

1;
\end{verbatim}

Im Wesentlichen beschr"ankt sich die Implementation auf die
\textbf{Definition einer Funktion}, hier

\begin{verbatim}
sub get_native_title_by_katkey {
\end{verbatim}

mit einer \textbf{Parameterliste}, hier

\begin{verbatim}
  my ($class, $database, $katkey) = @_;
\end{verbatim}

wobei \texttt{\$class} bei nicht objektorientierter Programmierung
nicht verwendet wird,  einen \textbf{Verarbeitungsbereich}, hier

\begin{verbatim}
 # Log4perl logger erzeugen

  my $logger = get_logger();

  #####################################################################
  # Verbindung zur SQL-Datenbank herstellen

  my $dbh=DBI->connect("DBI:$config{dbimodule}:dbname=$database;
                        server=$config{dbserver};
                        host=$config{dbhost};port=$config{dbport}", 
                        $config{dbuser}, $config{dbpasswd}) 
     or $logger->error_die($DBI::errstr);

  my $sikfstabref=OLWS::Sisis::Data::get_sikfstabref($dbh,$database);
  my $titelref=OLWS::Sisis::Data::get_titref_by_katkey($sikfstabref,
                                              $dbh,$database,$katkey);

\end{verbatim}

in dem sich die eigentliche Programmlogik befindet und schlie"slich
der R"uckgabe entsprechender Werte, hier

\begin{verbatim}
  return $titelref;
\end{verbatim}

Hiermit wurde der WebService \texttt{get\_native\_title\_by\_katkey}
mit den Parametern \texttt{(Datenbank, Katalogschl"ussel)} definiert.

Bei der Verwendung von \texttt{die}, oder hier \texttt{error\_die},
wird die Funktion abgebrochen und Fehlercode/Meldung via SOAP
zur"uckgeliefert.



\end{document}